理大勸降 令canteen廚房崩潰 理大廚房佬：叫人自首嗰啲都黐線

https://www. thestandnews. com/politics/理大之後-2-幾近全民勇武一役-六個平民不同崗位的戰鬥與後遺/

2019 年 11 月 23 日 · 餘震

留守八天後，廚房佬離開了理大。

16 日進入校園，一直留在飯堂替抗爭者煮飯，到 23 日因情緒不穩送院，驗血發現肌酸激酶指數嚴重超標。八天內，廚房佬只吃了四塊餅、兩隻雞翼、一隻雞蛋。一共睡了兩次，每次四個半小時，都是在飯堂派餐位置的椅子。

他說，一吃飯、人就放鬆。做慣廚房就係咁，像每年聖誕節「到會」訂單爆滿，一樣做到唔使食、唔使瞓。

頭兩天的飯堂，超過 50 人在工作，有人洗切、有人煮飯、有人分餸。輪不到廚房佬埋爐，他大部分時間都在執垃圾。看著廚房絡繹不絕，廚房佬想起以前成班兄弟打拼，忍不住流淚。

當時士氣高昂，曾有一刻，廚房佬以為會贏。

2019 年 11 月，理大廚房。

但圍封校園後，廚房人手開始少，連同他在內只剩下五個人，包括一直默默洗碗的袁師母陳錦美，還有同為留守者、二十多歲的「水吧佬」。

他知道有人入理大「勸降」，「叫人自首嗰啲都痴線！叫人自首，即係你根本就無諗住要贏。」

雖然少了人，但廚房佬沒有一刻停手，只有越煮越多。聽聞有人擔心不夠糧，打算去爆 Seven，他大罵，「成座山咁高嘅米、山咁高嘅麵粉、雞蛋」，打多半年都夠。

缺的不是糧，廚房佬說，當時最缺雪糕、汽水、煙。留守者開始頹喪，廚房佬煮的飯多，食飯的人少。剩下的飯菜開始發臭，鑽出蛆蟲和蒼蠅。

23 號，廚房佬聽聞學生會已掌握所有留守者下落，袁師母也勸他，其他手足都平安，不如你自己也返去唞唞，遲啲去第二度，煮飯俾其他手足食。廚房佬受軟不受硬，這樣一勸，倒也成功把他勸走。

廚房佬斬釘截鐵說，理大一役輸了，說沒有輸是廢話。輸了要認，認了才能吸取教訓，再想下一步如何走下去。

2020，及其後

理大烽火熄滅，一切回復正常。一切沒有回復正常。

運動去年爆發至今，過萬人被捕，超過 2,200 人被落案檢控。其中近 700 人被控以最高監禁十年的暴動罪。

6 月 30 日，國安法被納入《基本法》附件三，直接實施生效。唐英傑、周庭、鍾翰林等人被捕。

12 港人被中國水警截獲，渺無音訊。

立法會參選人、議員被褫奪資格；教師被取消註冊；記者被捕。

理大圍城一直團結 直至一群校長入去做「好人」 情況急轉直下

理大解封一星期後，這支勇武小隊，約好在一同租住的房子裏，打邊爐。

阿山，20 歲，待業
入理大守衛，其後被困，最終從火車路軌成功逃出。

阿詩，21 歲，理大學生
入理大守衛，其後被困，最後被警登記身份證離開。她沒出席聚會。

永近，大學生
連續兩晚到理大外反包圍。

阿妹，17 歲，中學生
11.18 晚到理大外反包圍，遭遇人踩人事件，多處受傷。

對阿山的小隊來說，每個人都記得理大的事，但沒有人想再說起。

在理大解封一個星期後，阿山回到小隊一齊租住的屋裏，大家約好，要一齊打邊爐。這是理大圍城後，他們第一次比較齊人的聚會。在這間約 400 呎的房子裏，年輕人們把 PS4、紙牌遊戲、麻雀，還有「發夢」用的防毒面具等裝備，全數放在這裏。這是他們安全休憩的小天地。

圍城過後，他們都感覺到，理大不是一個大家想提及的話題。這一次打邊爐，像昔日一樣，大家圍坐著打機、打牌。不期然地，終於談起理大，一個隊友開玩笑問阿山：為什麼沒有從理大裏把阿詩帶出來？

這個問題，直到現在仍會縈繞在阿山的心頭。對年紀最小的阿妹而言，這更是無法釋懷的：「我們全部人都覺得很內疚⋯⋯我們最想救到她。」

無法消弭的，除了自責，還有在理大一役裏所經歷的創傷，以及隨後一年社會運動的一蹶不振。

大學生永近（化名），參加中大二號橋之戰後，連續兩晚到理大外參與「反包圍」。

21歲理大在讀生阿詩（化名），她入理大守衛，三次想落下水道不果，最終只能坐救護車、被警察登記身份證後離開。

圍城內外，曾經勇武的理想狀態？

一年前，2019 年 11 月 17 日，理大校園被警方封鎖的那一晚，19 歲的阿山正守在理大 A 座附近，他藏一把蝴蝶刀在身上，刀長四吋，折疊放在腰包。眼看水炮車要開過來，他告訴記者：如果警察過來，我肯定同佢死過。

在他看來，理大被包圍的頭兩天，或許是反修例運動勇武抗爭最理想狀態的時刻。

那時他剛經歷完中大二號橋一役，對街頭抗爭充滿希望。從 6 月 9 日開始，香港幾乎每個星期都有街頭衝突，阿山能參與的都參與了。五年前，他還只是一個從電視裏觀看雨傘運動的中學生，不曾想過，在 2019 年的短短數月內，自己迅速從「和理非」式的防守者，變成一個扔磚頭、遞汽油彈的勇武前線。

在中大保衛戰之前，阿山感覺，香港的街頭抗爭其實是在「捱」，看的是能夠支撐多久、多少人安全沒有被捕。直到中大二號橋，他發現不同了：「這一次 OK 喎，好似真的能夠對抗。」

「原來即使對面有水炮車，只要我們有足夠準備、夠人，是不需要怯的。⋯⋯原來街頭抗爭可以『不用輸』。去到那個位置，大家有很多希望。」

帶著這樣的信心，聽到理大出事時，他馬上尋路進入了校園。「好似可以守住，好似唔駛怯。」
雖然同一小隊，不過隊員通常三三兩兩分頭行動。20 歲的阿詩早在警察封鎖前一日就進了理大，作為理大學生，這對她而言是一場無法視而不見的戰役。她幫手製作汽油彈、整理物資，希望守住校園。

11 月 17 日夜晚 9 時許，經歷一天水炮車與汽油彈的對決，警方從三面封鎖主幹道和天橋，像拉緊布袋一樣，理大頓成囊中之物。

有記者、義務急救員被捕的消息陸續傳出，傳媒無法自由進出校園，校外，示威者開始在油尖旺一帶聚集，希望推進防線，「圍魏救趙」。

永近那一晚收到一個被困在校內的朋友的短訊：「頂唔到了」、「入面情況好差」。那段時間，他長住在小隊合租的安全屋裏，與其他兩個隊友商量過後，便馬上動身，坐車到加士居道，加入對抗戰。

「覺得會救到（理大裏的人），因為（外面）好多人，大家決心好大。」永近說。他是大學生，去年因社運而停學一年，在反包圍理大之前，他也參與守衛了中大二號橋，有和阿山一樣的體會：「中大是贏了的。」

隊裏最小的 16 歲阿妹，也急匆匆跑到旺角一帶。她身型嬌小，前排的示威者總會叫她站後一點；因為力氣不大，扔汽油彈和磚頭都不夠遠，她轉為後勤，幫手製作汽油彈等物資。

阿妹和永近在 17、18 日連續兩晚都參與「反包圍」，他們發現，現場示威者確實不少是「和理非」，製作汽油彈都是第一次，只能觀察別人加什麼液體進去，依葫蘆畫瓢。在阿妹看來，好多「叔叔阿姨」站在了最前面，僅僅戴著口罩，高呼「入 Poly，救手足」，一呼百應，令她的鬥志也燃燒起來，「好熱血」。

與此同時，被困在理大裏的阿山，從電話看到「反包圍」的消息。他一邊愧疚要外面的示威者前來營救自己，一邊不禁有點開心：「我覺得開始接近勇武一直想做的事 —（令大家明白）街頭抗爭沒那麼可怕，也可以贏，大家都可以去做。⋯⋯就算他真的不是站在前線，但大家都落手去幫助這個街頭抗爭，是很重要的。」

無法消弭的遺憾與創傷

士氣高漲，隨之而來是巨大的落差感。

11 月 18 日凌晨 5 點多，經歷徹夜對抗後，警方再一輪強攻，打進燃起熊熊烈火的理大正門。守在校內的示威者受到重挫，多人受傷，據一名親歷者觀察，能繼續在前線作戰的戰力，比一夜前減了至少一半，大約剩下一百幾人。

11 月 18 日清晨開始，校內示威者三次突圍不果，還有人被捕了。他們開始在校內休養，商討對策。夜幕降臨時，校外「反包圍」行動聚集了越來越多的市民，至少上千名市民在油尖旺、佐敦一帶與警方對峙。

此時，阿山與幾十個勇武前線聚集在校內 A 座，大家各自持著木板、膠板作盾牌，部分人手握自製武器，坐在正門的樓梯口附近。他們在等著衝出去 — 阿山相信，「反包圍」的人群已經攻到距離自己數百米以外的地方，等著與他們匯合；阿山又相信，只要他們幾十個勇武帶頭衝出去，後面的示威者就可以趁亂逃走。「我們最前面的人出去，我們中彈、被捕，但後面那些沒問題的嘛，叫做最小的成本換來最多人可以走。」

作戰計畫卻被校長們的出場打斷了。

時任立法會議員葉建源當晚帶著約 60 位中學校長進了理大，前立法會主席曾鈺成也帶同港大法律系高級講師張達明等人到場。他們希望帶走願意離開的示威者，指根據與警方的協議，18歲以下人士不會被捕，但需登記身分證資料，而 18 歲以上就立即拘捕，校長可以陪同。

一些示威者希望跟校長離開。阿山他們馬上洩了氣：「啊，那你們這樣出去，那我不用這樣衝出去呀，我搵命搏咩，你又唔跟我走。」

最終，校長們帶走了一百多名學生。原本全副武裝的前線勇武示威者，各自散去，開始各尋出路。

「我們沒有了機會⋯⋯那個可能就是最大的遺憾。」阿山說。

阿妹一直覺得，自己最想救到的人，就是理大校園裡的阿詩。「那一晚（彌敦道）真的好多人，但不知為何搞到這樣。好挫敗。」在那之後，她做了好長一段時間的惡夢，夢裏，她被巨大的恐龍追逐，然後掉落山崖，再從渾身的風濕痛裏痛醒。

為了反抗挫敗感，阿妹有段時間買了 8、9 桶白膠漿在家，一有空就去街外貼文宣。她先把牆刷上一層白膠漿，再在文宣上刷上一層，這樣貼上去，要撕下來就要費勁。她還開始寫信給在囚的抗爭者。

對阿山而言，理大圍城就像一個開關，按下，一切停止了。隨後的一年，街頭運動停滯，國安法降臨，傳統泛民議員被 DQ，議會戰線徹底告終。

隨著香港的街頭運動式微，阿山的小隊見面次數也逐漸降低。因為瑣事的爭拗，部分隊員搬出了安全屋，租約到期後，他們也沒心思再續約。

永近仍在自責的情緒裏與抑鬱症對抗。他按醫生囑咐食藥，有時候渾渾噩噩，感覺自己感受不到任何情緒。他開始鎅手，在手臂上粗粗地鎅了幾刀，血流了一臂，他告訴阿妹，阿妹問他：為什麼？他說：我想死。

永近總感覺著，成個城市正在停滯不前，然後倒退。「香港人又忍返轉頭了。」

屌曬你班散水撚，同我即刻番poly，poly根本係城堡/要塞黎。邊個話守唔到？

連登啲鬼多撚到
啲嘢食多到生蟲咁滯
記得當日有條撚樣開post話入面冇嘢食好肚餓
影幅相有隻蛋喺度
點知第二日條友仲喺度開緊膠post
條撚樣仲要屈我係狗

都唔夠守poly痴線啦

廚房佬

坦白講, 當日見佢地一個一個出去投降

真係O撚晒咀

當日無人打柒呢班仆街校長

先至係世上最神奇既事

HK01班仆街搞出嚟的

守係可以

但死守又冇咗be water嘅精神

我都唔知

只肯定而家班黑警就係政權同鄉黑嘅走狗

圍住緊係守啦
難道可以圍一世咩

水變冰 都係 be water

ON

佢就係寧願封紅隧都圍到你走撚晒

你班撚樣話佢攻大學冇人性呀嘛

佢咪係外面圍9你兼斷水斷糧 再晚晚放鬼入去兜圈囉

你唔撚柒知守係裡面班人嘅心理壓力幾撚大

On

中大都被圍咗好耐

出面既人, 係五區開花

大埔手足人數最少, 圍中大幾耐, 就係大埔打咗幾耐

你老母PLOYU成班, 轉個頭24小時唔夠就出去投降

外面班人, 又被HK01煸動, 唔做開花, 走去直衝 PLOYU 送頭

結果咪咁囉

成年都唔撚REVIEW反省

on撚鳩 出面無限子彈資源 入面封死哂 就算一個都唔走守得一時 俾你扔哂啲火魔之後可以點？咪又係等俾人攻入

做到大錯特錯都唔撚反省

中大無得圍實

係因為各區都打緊呀嘛

你POLYU圍緊既時候, 各區係無乜人做嘢呀

如果你到今日都認為

出去投降係對

咁你最無資格, 話BNO移民去英國

移民至少唔係去灣仔警總自首投降

個FACT 係, POLYU 一役
你班人唔係戰鬥至最後先投降
你地係好早期, 真係大約24小時, 就自己走出去投降

事後清理現場, 係仲有大量糧食, 火魔, 乜都有

咁你地如果到今日都覺得光速投及係對

咁你以後唔好講香港保衛戰, 唔好講二戰守軍
其他人一講, 你可以收皮

二戰守軍, 係打到最後, 打到去赤柱, 真正彈盡糧絕至投降
日本多次勸降, 都無投降

你地係「恐怕彈盡糧絕」, 遠未到彈盡糧絕, 就已經出去投降

唔該搞清楚歷史真相先

天水圍牛燒緊狗屋 (抗爭界毒撚唔係浪得浪得虛名

外面班人冇做嘢咩

佢由9你燒成半個鐘先有增緩呀

佢就係睇中你poly裡面班人

佢覺得打散最前果班就自然民氣四散

POLY係平地四面都馬路本身已經唔好守

班狗打完暴大仲轉撚埋策略

到而家仲堅持唔守就一定係錯

瞓醒未

守軍有無24小時就出去投降?

葉建源帶隊

應該話叫人打陣地戰嘅係on9

段狗入中大都冇事

黑警死全家

就係可以圍一世

唔發生都發生左
冇需要結果論咁屌返轉頭
冇人知因果
可能係因為太多人走左先輸到咁
冇人知既野就唔好再拎返出黎對屌同路人

廚房佬 好人一生平安

咁當初守黎做乜多得連登吹虛保衛戰

理大明明連登未圍之前就出晒牙力叫人走唔好守

同埋講撚咗係圍點打援 嗰陣仲畀人屈我係散水撚

True，嗰陣明明有中大借鑑

當時極大量叫人守，叫人散俾人話鬼，平衡時空？

在場人士

咪就係連登度一叫人散就比人話鬼,理大入面又咩前線決定話守
然後就大家知囉

屌佢老母
班所謂校長係理大戰日撚日係隔離間酒店飲酒食飯
開撚住電視望落下面班學生
重要講到笑哂話好快玩完
收皮啦

老實講上年去救呢班人
係好多人後悔既事
出面傷既傷
拉既拉
就係為咗救你地
好多人都知唔係一時三刻救到諗住幾日車輪戰
然後你投降
出面班人俾你地玩死

puhs

有無諗過入面既人係咩感覺先，入面好多細路中學生，可以有幾成熟？當日叫人守既大部分都係大個少少既，成team咁樣，入面既學生見到校長黎到，出面又咁樣，之前又打到傷曬，想走係好正常，當日叫人唔好走，但人地要走你唔通打鳩佢叫佢唔好走？其實有無諗過無投降留到解封個啲人，甚至投降左既人，佢個心都唔會好過得去邊，而家咁樣馬後炮又話個陣講左叫唔好守，又話提曬水叫入面既人走，我想知打緊仗係咪可以一直mon住連登同tg？你地有無出過去架，而家經歷左理大圍城，大家知道無裝備真係真係唔可以再打陣地戰，咁之後唔好再犯咪得。其實唔洗再講埋呢啲說話

如果你係poly入面一定唔會投降，係個啲死士，帶領大家衝出去然後救曬所有人既英雄。又或者可能係軍師，一見到個陣就已經知班狗想點，然後坐係屋企開連登或者tg叫人退

中大冇得圍實係因為背山同有hall咋

最後拉嗰啲全部都係外面嗰啲
根本佢哋係害死人
而家仲話自己幾咁偉大守住一個完全冇用嘅陣地

一個係大局
一個係個人
呢個都係我地唔夠邪惡政權玩既原因
再講你要守理大
事前既心理準備都無
咁你入去做咩

我唔係怪守理大呢件事
而係怪投降呢個行為
我係唔想馬後炮

我明佢哋點解投降，因為根本冇可能堅持到最尾，食物又唔夠又凍衛生又差，唔投降都唔得，個問題係唔好叫人去救佢呀嘛，佢哋投降咪算囉，點解要累埋出邊班人呢

根本投降係唔足以去證明你有冇暴動

我地再點講都無用
只係希望香港有一日有返通識科
到時D學生可以自由討論呢件事

我相信我冇命見到呢一日㗎啦

冇大台係咁你估玩三國志，指揮軍隊打嚟打去？

笑料一場

乖啦 守城唔係大家係一個地方等死㗎
而家黑警真係圍到你死，你係咪預左死先，我係格離地方輪班工作，你當係古時山長水遠攻城戰比

再講 香港人唔係果塊料，大部分人返工返足成世

“當時士氣高昂，曾有一刻，廚房佬以為會贏。”

所以話人真係好唔理性
。。。

叫人投降黐線啲定接受勸降果啲黐線啲

中大都唔係贏啦。。。更唔好當理大和中大一樣， 加埋區選贏埋， 然後就沒有然後了

仲要中學校長
大學校園關中學校長乜鳩野事 9唔撚搭8

係，根本係大錯
完美將反對者支持者人集中晒
俾政府拉人點名

開頭裡面又真係都幾多中學生手足

push

中大守城個陣太浪漫 搞到理大個陣成班人.......

因為有中大，大家覺得肯守就贏到，一時既「勝利」容易令人思考少左，例如無諗撤退路線，無諗到poly個地形究竟有無利於守，大家好自然個心理準備左係我守一兩日，班狗就會自己退啦，到真係發覺圍城既一刻，大家未面對過呢啲野，由其是係班中學生同小朋友，人生未面對過好似打仗咁俾人圍係一個地方入面，想走其實係一件好正常既事，因為自己做好左既心理準備同現實明顯不同，好容易就會產生放棄既情緒。老實講，有無諗過點解會係呢班細路係入面？

其實都幾撚好笑 從廚房佬講出黎
「最缺嘅唔係糧 係雪糕 汽水 同煙」

煙都算 好撚想知果班想食雪糕飲汽水嘅人諗乜
覺得自己去左嘉年華定酒店自助餐??
請埋個師傅黎幫你整omakase 好冇

香港人真係笑料黎

其實入面既人大部分都無主動吹風叫人救，係一啲tg channel係咁吹風叫人去救佢地，點解你會覺得係累？應該話出面既手足點解知道可能呢日自己會死都要入去救人？因為入面既人有佢地既朋友，有佢地既teammates，我覺得唔係話叫人唔好入，佢地就唔會入，想入去救既，無論你講咩都一定會入去救，所以我覺得唔可以話邊個累邊個

真
寧可自盡都不自首

又回帶 圍之前唔係班人搞理大海關唔比人入咩 外邊既人想幫都幫唔到 自己攞黎

屌你老母都痴撚線
就係你呢啲人水班小朋友出去

好多係諗住好玩，「快樂抗爭」。

叫班小朋友mk仔同你賣命去守
你訓醒未
有事你賠條命比人？

kk你一向得把口架啦
你當初做乜唔運軍火去幫poly呀

係，35+根本係大錯
完美將泛民議員集中晒
俾政府拉人點名